---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Почему Бог допускает страдания и зло?
date: 2025-02-09
description: Страдания и трудности могут очистить нас от проступков и побудить к покаянию,
  в то время как комфорт и легкость часто приводят к греху и пренебрежению божествен
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/2850/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/13610/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/20785/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/1239/
  title: islamqa.info
translator_id: 594830
---

Аллах (Бог) Всемогущий, без сомнения, самый милосердный и сострадательный. Однако Его действия не могут быть полностью поняты нашим неопытным умом.

Упрощает этот вопрос то, что мы все согласны с тем, что Аллах справедлив, правосуден, мудр и знающий. Это означает, что все, что делает Всемогущий Аллах, имеет законную цель, хотя мы, возможно, не в состоянии ее понять.

Например, заботливый и любящий врач и отец может быть вынужден ампутировать ногу своему единственному сыну. Несомненно, этот отец любит своего сына. Но его поступок был совершен ради любимого сына, хотя он может показаться жестоким тем, кто не понимает обстоятельств.

Аллах Всемогущий имеет больший и высший пример, и никому из Его творений не подобает подвергать сомнению Его поступки, как об этом говорится в Коране:

{{ $page->verse('21:23') }}

Мусульманин верит, что страдания от боли, голода, трагических происшествий и т. д. являются следствием грехов человека, и Аллах предписывает, чтобы эти страдания служили средством искупления грехов, совершенных этим мусульманином. Аллах говорит в Коране:

{{ $page->verse('42:30') }}

Очевидно также, что во время кризиса человек приближается к Аллаху и начинает каяться, в то время как во времена легкости и комфорта он далек от того, чтобы помнить о благословениях Аллаха, и использует эти дары и благословения, совершая грех за грехом.

Всевышний Аллах указал человеку путь добра и зла и дал ему силу и волю выбирать. Поэтому человек несет ответственность за свои поступки и наказание, которое он получает за них, ведь жизнь в этом мире - всего лишь испытание, а результаты будут известны в загробном мире.

### Почему страдают дети?

Не всякая болезнь или недостаток обязательно являются наказанием; скорее, это может быть испытанием для родителей ребенка, которым Аллах искупит их плохие поступки или повысит их статус в Раю, если они перенесут это испытание с терпением. Если же ребенок вырастет, то испытание коснется и его, и если он перенесет его с терпением и верой, то Аллах приготовил для терпеливого награду, которую невозможно перечислить. Аллах сказал:

{{ $page->verse('..39:10') }}

Несомненно, в том, что Аллах позволяет детям страдать, есть великая мудрость, которая может быть скрыта от некоторых людей, поэтому они возражают против Божественного постановления, и шайтан (сатана) пользуется этой проблемой, чтобы отвратить их от истины и правильного руководства.

Среди причин, по которым Аллах позволяет детям страдать, есть следующие:

1. Это средство показать, что ребенок болен или испытывает боль; если бы не эти страдания, было бы неизвестно, от какой болезни он страдает.
1. Плач, вызванный болью, приносит большую пользу детскому организму.
1. Уроки: семья этого ребенка может совершать харамные (недозволенные) действия или пренебрегать обязательными обязанностями, но когда они видят страдания своего ребенка, это побуждает их отказаться от таких харамных действий, как потребление рибы (процентов), совершение зина (прелюбодеяния), курение или невыполнение молитв, особенно если страдания ребенка вызваны болезнью, которую они сами спровоцировали, как это происходит в случае некоторых из харамных вещей, упомянутых выше.
1. Думать о будущем, ибо нет истинного счастья и покоя, кроме как в Раю; там нет страданий и боли, только здоровье, благополучие и счастье. И думать об Аде, ибо это обитель вечной и нескончаемой боли и страданий. Поэтому человек будет делать то, что приблизит его к Раю и отдалит от Ада.

## В чем мудрость создания опасных животных?

Мудрость, лежащая в основе создания опасных животных, заключается в том, чтобы продемонстрировать совершенную природу творения Аллаха и его контроль над всем сущим. Несмотря на то что сотворенных вещей так много, Он обеспечивает их всем. Он также испытывает людей с помощью этих опасных существ, вознаграждает тех, кто страдает от них, и демонстрирует храбрость тех, кто их убивает. Создавая их, Он испытывает веру и уверенность Своих рабов: верующий принимает дело и покоряется, а сомневающийся говорит: "Какой смысл Аллаху создавать это?!" Он также демонстрирует слабость и неспособность человека: он страдает от боли и болезней из-за существа, которое намного меньше его.

Одного из ученых спросили о мудрости, лежащей в основе создания мух. Он сказал: "Чтобы Аллах унизил ими носы тиранов". Из-за существования вредных существ становится очевидным, насколько велико благословение в создании полезных вещей, ведь, как сказано, контраст с противоположностью демонстрирует природу вещей.

Медицина доказала, что многие полезные лекарства получают из яда змей и тому подобных животных. Слава Тому, Кто создал пользу в вещах, которые на первый взгляд являются вредными. Более того, многие из этих опасных животных служат пищей для других полезных существ, и это формирует экологический цикл в той среде, где их создал Аллах.

Но мусульманин должен верить, что все, что делает Аллах, - добро, и что в том, что Он создает, нет чистого зла. Во всем, что Он создает, должен быть какой-то аспект добра, даже если он скрыт от нас, как в случае с созданием Иблиса (сатаны), который является главой зла. Но в его создании есть мудрость и цель, ибо Аллах испытывает Свои творения с его помощью, чтобы отличить послушных от непослушных, тех, кто старается, от тех, кто небрежен, жителей Рая от жителей Ада.
